\section{Weitere Sprachkonstrukte}

\subsection{Bedingte Auswertung}
Es gibt in C einen einzigen eingebauten \emph{ternären} Operator, also einen Operator mit drei Argumenten: Die bedingte Auswertung. Er hat die Syntax \label{Op:Bedingt}

\begin{alltt}
    \ph{BEDINGUNG} ? \ph{EXPRESSION1} : \ph{EXPRESSION2}
\end{alltt}

Der Wert dieser Expression ist gleich dem Wert von \ph{°EXPRESSION1°}, falls \ph{°BEDINGUNG°} nicht zu °0° auswertet und andernfalls gleich dem Wert von \ph{°EXPRESSION2°}. Als Beispiel eine recht unübersichtlich kurze Signumsfunktion:

\begin{codes}
int sgn(int a) { /* Signumsfunktion */ 
    return (a<0) ? -1 : (a?1:0); 
}
\end{codes}

\subsection{Konstante Variablen}

Es gibt in C die Möglichkeit, manche Variablen als ``konstant'' zu markieren. Dies heißt, dass der Wert dieser Variablen nicht verändert werden \emph{soll}. Dazu schreibt man den Modifikator °const° vor den Variablennamen:
\begin{codes}
double const pi = 3.141592;
\end{codes} 
Genauer: Wenn eine konstante Variable durch eine Zuweisung verändert wird, so gibt der Compiler eine Warnung aus -- aber keinen Fehler. Wenn man also unhöflicherweise die Warnung des Compilers ignoriert, so ist es trotzdem möglich, eine konstante Variable zu verändern. Der Modifikator °const° ist demnach eine Programmierhilfe, um sicherzustellen, dass eine Variable ihren Wert nicht ändert. 

\vspace{1ex}
Wir wollen °const° nun etwas allgemeiner verstehen: Wenn eine Variable °v° vom Dereferenzierungslevel $n$ erstellt wird, so können wir hinter das $k$-te Sternchen bei der Variablendeklaration ein °const° schreiben, damit die $(n-k)$-fache Dereferenzierung von °v° eine konstante Variable ist. Betrachten wir die folgenden Deklarationen:
\begin{codes}
	int                   e =  23;
	int   const           f =  42;
	int         *const   pe =  &e;
	int   const *const   pf =  &f; 
	int         *const *ppe = &pe; 
	int   const *const *ppf = &pf;
\end{codes}
\pagebreak[2] Hier werden deklariert:
\begin{enumerate}
\item Eine nicht-konstante Variable °e°.
\item Eine konstante Variable °f°.
\item Ein konstanter Pointer °pe° auf eine nicht-konstante Variable.
\item Ein konstanter Pointer °pf° auf eine konstante Variable.
\item Ein nicht-konstanter Pointer °ppe° auf einen konstanten Pointer auf eine nicht-konstante Variable.
\item Ein nicht-konstanter Pointer °ppf° auf einen konstanten Pointer auf eine konstante Variable.
\end{enumerate}
Ohne Warnung kompilieren also die folgenden Statements:
\begin{codes}
ppf++;
(**ppe)++;
e++;
(*pe)++;
\end{codes}
Während die folgenden eine Warnung erzeugen:
\begin{codes}
pf++;
(**ppf)++;
f++;
\end{codes}

\subsection{Funktionenpointer} 

Funktionen werden vom Compiler in Maschinencode übersetzt, der letzten Endes bei der Ausführung auch im Speicher liegt, und dort von der CPU als Befehle interpretiert wird. Daher haben auch Funktionen bei der Ausführung eine Adresse im Speicher. In C ist es möglich, die Adresse einer Funktion zu ermitteln und diese in einer Variablen zu speichern -- in einem sogenannten \emph{Funktionenpointer}. Einen Funktionenpointer deklariert man wie folgt:
\begin{alltt}
    \ph{RÜCKGABETYP} (*\ph{NAME})(\ph{PARAMETERTYP1}, ..., \ph{PARAMETERTYPn});
\end{alltt}
Als Beispiel würde die variable °function° im folgenden Programmcode eine Variable sein, die Pointer auf Funktionen speichert, welche zwei °double°-Variablen als Argumente erwarten und ein °double° als Rückgabewert liefern. Der Hit: Wir können diesen Pointer danach wieder dereferenzieren und die referenzierte Funktion aufrufen!
\begin{codes}
#include <stdio.h>
#include <math.h>

int main() {
	/* Deklaration des Funktionenpointers: */
	double (*function)(double,double);
	/* Wir weisen function die Adresse von pow zu: */
	function = &pow;
	/* Nun dereferenzieren wir function, erhalten
	   damit pow zurück und rufen es auf: */
	printf("%f\n", (*function)(2.0,3.0));
	return 0;
}
\end{codes}
Damit nicht genug, wir wollen Funktionenpointer an andere Funktionen übergeben. Im folgenden Beispiel beschreiben wir eine Funktion, welche die Trapezsumme einer Funktion $f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ im Intervall $[a,b]$ berechnet:
\begin{codes}
#include <stdio.h>
#include <math.h>

/* Der Einfachheit halber definieren wir einen neuen
   Typ fuer Funktionen, die ein double erwarten und
   ein double liefern: */
typedef double (*REALFUNCTION)(double);
  
double Trapez(REALFUNCTION f, double a, double b) {
	if (a > b) return Trapez(f,b,a);
	return (b-a) * ( (*f)(b) + (*f)(a) ) / 2;
}

int main() {
	printf("%f\n", Trapez(&exp,1,3) );
	printf("%f\n", Trapez(&log,1,3) );
	printf("%f\n", Trapez(&sin,1,3) );
	return 0;
}
\end{codes}

Mit Hilfe von Funktionenpointern können wir die  °qsort°-Funktion aus °<stdlib.h>° verwenden:

\begin{codes}
void qsort(
	void          *array,
	unsigned long  count,
	unsigned long  size,
	int (*compare) (const void *a, const void *b)
);
\end{codes}

Diese Funktion erwartet an der Adresse °array° genau °count° Elemente, die jeweils °size° viele Speicherzellen in Anspruch nehmen. Der Funktionenpointer °compare° verweist auf eine Funktion, mit der zwei solche Elemente verglichen werden können. Dabei wird die Rückgabe von °compare° wie folgt interpretiert:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{20em}|} \hline
\bfseries{Rückgabe} & \bfseries{Bedeutung}  \\\hline
° 0° & Die Elemente gelten als ``gleich''. \\\hline
° 1° & Das Element bei °a° ist ``größer'' als das bei °b°. \\\hline
°-1° & Das Element bei °a° ist ``kleiner'' als das bei °b°. \\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Mit Hilfe dieser Informationen sortiert °qsort° das Array bei °array° aufsteigend. Ein einfaches Beispiel, um ein °int°-array absteigend zu sortieren:

\begin{codes}
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>

int absteigen(const void *a, const void *b) {
	int da = *((int const *)a);
	int db = *((int const *)b);
	if (da < db) return 1;
	else if (db < da) return -1;
	else return 0;
}

int main() {
	int i;
	int a[10] = { 23, 1, 23, 576, 3, 97, 7, 743, 2, 98 };
	qsort( a, 10, sizeof(*a), &absteigen );
	for (i=0; i<10; i++) printf("%i ", a[i]);
	return 0;
}
\end{codes}
